蘋論：假的習近平真不了 - 古立

蘋論：假的習近平真不了 - 古立

9.4K
專欄專論

毛澤東的游擊戰「十六字訣」有云：「敵進我退，敵駐我擾，敵疲我打，敵退我追。」特朗普擺明車馬向中國發動貿易戰，更斷言將輕易取勝。

「川大爺」既動真格，好漢不吃眼前虧，習近平活學活用毛主席的十六字訣，「敵進我退」，在博鰲隔空向特朗普伸出橄欖枝，承諾進一步開放貿易。

此乃中共打游擊戰的慣技，「十六字訣」的終極目標如一──我贏你輸。

十九大強調「四大自信」

習近平沒有將此終極目標宣諸於口。反之，他一如年前在世界經濟論壇的舊貫，站上自由貿易的道德高地喊話：「不搞唯我獨尊、你輸我贏的零和遊戲，不搞以鄰為壑、恃強凌弱的強權霸道，妥善管控矛盾分歧，努力實現持久和平。」此話當真？

未必。博鰲之先，習近平在十九大強調要堅持「四大自信」──「中國社會主義道路自信、理論自信、制度自信、文化自信」。總的來說，就是一切「以中國為主體」，「要建設的是中國特色社會主義，而不是其他甚麼主義。歷史沒有終結，也不可能被終結。」斬釘截鐵，絕無絲毫折衷妥協的餘地，此之為矢志「妥善管控矛盾分歧」？

「歷史沒有終結」之說更顯然是衝着福山（Francis Fukuyama）的「歷史終結論」（The End of History）而來。有見於蘇東波衝倒柏林圍牆、社會主義極權崩潰，福山在1992年認為人類意識形態的演進歷程已畫上句號，西方民主自由體制戰勝極權，從此為普世遵循的政治體制。

以今視昔，誠如江澤民的批示，當時的福山確又頭腦簡單、思想幼稚（Too simple, sometimes naive），未曉得極權有借屍還魂之術，能以「有中國特色社會主義」（及有普京特色的「民主」）復活。習近平更透過修憲，極權永續，迎頭痛擊「歷史終結論」。

腿走回頭路 嘴叫嚷開放

此非口水之爭。否定「歷史終結論」標榜的普世價值，十九大的習近平是擺明車馬，「以中國為主體」，堅拒追隨民主自由的世界潮流。博鰲的習近平卻詛咒「冷戰思維、零和博弈愈發陳舊落伍，妄自尊大或獨善其身只能四處碰壁。」

十九大的習近平開時代的倒車，「合憲合法」權位永續。博鰲的習近平則呼籲世人擁抱文明開放──「開放還是封閉，前進還是後退，人類面臨着新的重大抉擇。」兩不兼容。到底是十九大還是博鰲的習近平才是真．習近平？

答案明顯不過：一卸下博鰲的西裝，習近平匆匆換上迷彩戎裝以軍委會主席之尊主持中共建政以來最大規模的海上軍演，訓令將士：「把人民海軍全面建成世界一流海軍」，「能打仗、打勝仗」，尋且在台灣海峽作實彈演習。這一切又像是「努力實現持久和平」麼？

極度集權，史無前例。文革個人崇拜之風，得未曾有。一雙腿走其極權封閉的回頭路，嘴巴可叫嚷進一步開放，那又能叫人信服嗎？信不足焉，有不信焉。貿易戰是打定的了。

古立
周一至周六刊出